\enunciadoOUrespostasSection{Limites} 
\setcounter{questao}{1}

% LJ = Lista do Prof. Jair Salvador do IM -- UFRJ

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Calcule:

(a) $\limite{x}{+\infty} (\sqrt{x^2+1} -x)$;
\quad
(b) $\limite{x}{+\infty} (\sqrt[3]{x^3+1} -x)$;
\qquad
(c) $\limite{x}{+\infty}\dfrac{\sqrt{x^2+1} - \sqrt{x}}{\sqrt{x}}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)
Precisamos da identidade $a^2-b^2 = (a-b)(a+b)$.
Assim, tomando $a=\sqrt{x^2+1}$ e $b=x$, multiplicamos em cima e
embaixo por
$\dfrac{\sqrt{x^2+1}+ x}{\sqrt{x^2+1} +x}$ para obter que
\begin{multline*}
   \sqrt{x^2+1} -x = \dfrac{({\sqrt{x^2+1})^2 -x^2}}{\sqrt{x^2+1} +x}
   = \dfrac{{x^2+1} -x^2}{\sqrt{x^2+1} +x} \\
   = \dfrac{1}{\sqrt{x^2+1} +x}.
\end{multline*}
Assim,
\begin{multline*}
   \limite{x}{+\infty}\sqrt{x^2+1} -x=
   \limite{x}{+\infty}\dfrac{1}{\sqrt{x^2+1} +x}=0.
\end{multline*}

(b)
Precisamos da identidade (pouco conhecida):
$a^3 - b^3 = (a-b)(a^2+ ab +b^2)$.
Assim, tomando $a=\sqrt[3]{x^3+1}$ e $b=x$, multiplicamos em cima e
embaixo por
$a^2+ab+b^2 = \sqrt[3]{(x^3+1)^2} + x\sqrt[3]{x^3+1} + x^2$:
\begin{multline*}
   \sqrt[3]{x^3+1} -x = 
     \dfrac{({\sqrt[3]{x^3+1})^3 -x^3}}{\sqrt[3]{(x^3+1)^2} +
     x\sqrt[3]{x^3+1} + x^2}=\\
     \dfrac{({{x^3+1}) -x^3}}{\sqrt[3]{(x^3+1)^2} +
     x\sqrt[3]{x^3+1} + x^2}= \\
     \dfrac{{1}}{\sqrt[3]{(x^3+1)^2} +
     x\sqrt[3]{x^3+1} + x^2}.
\end{multline*}
Passando ao limite com $x\to+\infty$ obtemos 
$0$.

(c) 
Divida o numerador e o denominador por $\sqrt{x}$:
\[
   \dfrac{\sqrt{x^2+1} - \sqrt{x}}{\sqrt{x}} =
   {\sqrt{x+1/x} - 1}.
\]
Quando $x\to+\infty$, $\sqrt{x+1/x} - 1\to +\infty$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Determine os valores de $a$ e $b$ de modo que
\[
   \limite{x}{+\infty} \left( \dfrac{2x^2+bx+3}{x+1} -ax \right) =0.
\]
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Colocando o mesmo denominador obtemos
\[
   \dfrac{(2-a)x^2 + (b-a)x+3 }{x+1}.
\]
Como o limite é finito, $2-a=0$, pois caso contrário o limite seria
infinito (se $2-a>0$ seria $+\infty$, se $2-a<0$ seria $-\infty$).
Assim, como $2-a=0$, devemos fazer com que 
$\limite{x}{+\infty}\dfrac{(b-a)x+3 }{x+1}=0$.
Como o limite é $b-a$, concluímos que $b-a=0$.
Assim,
$a=b=2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

